群警打明報記者 警：無法追查 工會憤怒：證據確鑿 有意放生

2018年07月03日

群警打明報記者 警：無法追查
工會憤怒：證據確鑿 有意放生

■在旺角騷亂期間執行採訪工作的記者（箭嘴示）遭群警按倒地上。資料圖片

【本報訊】《明報》記者投訴前年旺角騷亂採訪期間遭多名警員毆打及行為不當，圍毆過程被傳媒拍下。警方投訴警察課經過兩年半的調查，結果指事主的3項指控分別被列為「無法追查」及「無法完全證明屬實」，監警會同意調查結果。事主表示對調查結果不能接受，將要求警方覆核，並考慮循法律途徑追究。明報職工協會對調查結果感憤怒，批評警方理據荒誕。

記者：李詠希 謝明明

該名現已離職的《明報》記者前年年初二凌晨採訪旺角騷亂期間，登上一輛停駛的雙層巴士上層拍攝，被警方要求下車。事主離開巴士時，在巴士樓梯被2至3名警員抓住頸部並推出車外，隨即被多名警員按在地上圍毆，其間掛上記者證的事主曾大聲高呼是記者，但警員並無停止毆打。整個過程被多間傳媒拍到，事主後腦及手腳流血受傷，自行到廣華醫院縫針，翌日報警及投訴。

■時任《明報》記者於前年旺角騷亂期間遭警毆打，後腦流血需縫針。

事主擬循法律途徑追究

事發兩年半後，事主日前收到投訴警察課信件，表示完成調查。對於事主指控在巴士樓梯遭2至3名警員抓住頸部及推出巴士外，以及警員沒有依照《警察通例》配合傳媒工作涉行為不當，該信指沒有充份證據證明有關投訴及確定被投訴警員的身份，故兩項指控被列「無法追查」。
至於事主指控離開巴士後被6至8名警員毆打，投訴警察課綜合紀錄證據及分析，認為有若干證據支持，但未能充份證明投訴屬實，列「無法完全證明屬實」。但警方會記錄相關事件，並通知有關人員作出適當紀律行動，又指監警會已審閱該個案，同意調查結果。

事主回應《蘋果》查詢時指，多間傳媒拍到事發片段，對投訴被列為「無法追查」及「無法完全證明屬實」感難以理解，亦不能接受，會要求覆核，並考慮循法律途徑追究。

明報職工協會對調查結果感憤怒及強烈不滿。該會指傳媒清晰拍到事發經過，質疑警方是否有心及全力調查，還是有意「放生」。工會要求警方及監警會重新覆核上述決定，並會約見監警會主席梁定邦，並研究法律追究行動。

記協︰玩弄語言偽術

記者協會主席楊健興表示，對上述調查結果感到憤怒及難以接受，並指警方調查結果理據互相矛盾，「警方玩緊語言偽術，佢無完全否定投訴人嘅投訴，似乎確認一啲事實，但最後以無充份證據或未能充份證明呢啲咁嘅語言偽術，而作出無法完全證明屬實，係混淆視聽，想事件不了了之」。記協會聯絡事主及明報職工協會跟進。

民權觀察指出，有傳媒錄影片段佐證相關毆打指控，投訴仍被列為「無法完全證明屬實」，但警方又採取適當紀律行動，實是「此地無銀」。
民權觀察促警方及監警會公開調查報告，讓公眾了解相關決定的理據；此事也反映投訴機制的缺陷，促監警會檢討。

監警會稱，對上述個案無補充。如投訴人對指控分類有意見，可根據現有機制向投訴警察課申請覆核。

《明報》昨發聲明，對調查結果深感遺憾，嚴正要求警方更徹底調查事件。該報又譴責涉事警員行為，指警方有責任保障記者的採訪自由和人身安全。

上一則
上一則
傳港鐵再招800臨記 演練高鐵逃生

下一則
下一則
監警會前委員：可提私人檢控

以後D警犬打人可以蒙面+遮住No.
唔知身份查唔到

集體失憶

下一個就到你

傳媒朋友，是可忍孰不可忍呀

警察打人唔使你教

私人檢控唔做去投訴差佬 明知實官官相衛

仲有咩渠道投訴或者施壓？

無

班示威者又唔撚見話無法追查